---
title:  Synthèse du cours POO  🎯
---

> [Version pdf](./synthese_poo.pdf)


# Paradigme de la Programmation Orientée Objet (POO) (Bac 🎯)

!!! note "Concepts"

    Le *paradigme* de [Programmation Orientée Objet (POO)](https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_orient%C3%A9e_objet) propose une organisation du code autour du concept d'**objet**.

    Un **objet** regroupe pour une même structure de données :

    * ses informations stockées sous forme d'**attributs** qui sont des *variables*
    * les fonctions permettant de manipuler ses informations sous forme de **méthodes** qui sont des *fonctions*

    Chaque **objet** est fabriqué à l'aide d'une **classe**. Une **classe** est un nouveau type de données  qui est défini par le programmeur. 

    La classe est le *moule* de l'objet, un même moule peut servir à fabriquer plusieurs objets.
    On dit qu'un objet est une **instance** de sa classe.


!!! note Intérêt du paradigme Objet

    En regroupant tout le code d'une structure de données dans une classe, le *paradigme* de [Programmation Orientée Objet (POO)](https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_orient%C3%A9e_objet) permet :

    * d'améliorer la *lisibilité* du code
    * de cloisonner les *espaces de nommage* : un même nom de méthode ou d'attribut peut être utilisé dans plusieurs classes
    * de faciliter la *maintenance* et la *réutilisatibilité* du code en implémentant le principe d'**encapsulation** : on n'a pas besoin de connaître les détails d'implémentation interne d'un objet pour l'utiliser, l'interface publique offerte par ses méthodes doit suffir. L'application stricte de ce principe conduit à distinguer des niveaux d'accès *public* (depuis l'extérieur de la classe) ou *privé* (depuis l'intérieur de la classe) pour les attributs et méthodes d'une classe. C'est le cas en [Java](https://fr.wikipedia.org/wiki/Java_(langage)) mais pas en Python.

!!! note "Interface d'une classe"

    Une classe est déterminée par son **interface** :
        
      * la liste des *attributs* avec leur *type* et leur *signification*
      * la liste des *méthodes* avec leur *signature* et leur *spécification*
  
!!! tip Implémentation en Python

    Voici l'exemple de l'interface d'une classe `Point` permettant de créer des objets représentant des points du plan.

    * __Attributs :__ 

    |Nom de l'attribut|Type|Signification|
    |-----|-----|-----|
    |`x`|`float`|abscisse du point|
    |`y`|`float`|ordonnée du point|

    * __Méthodes :__

    |Nom de la méthode|signature|Sprécification|
    |-----|-----|-----|
    |`__init__`|`__init__(self, x, y)`|construit un point de coordonnées x et y|
    |`distance`|`distance(self, autre)`|distance entre le point courant et un autre point|

    On donne ci-dessous une implémentation en Python de cette interface.

    Dans la syntaxe, on distingue les phases de définition de la classe et de manipulation d'un objet instancié.

    **Définition de la classe**

    |Action|Syntaxe|
    |-----|-----|
    |Définition d'une classe|`class Maclasse:# bloc indenté`| 
    |Référence à l'objet courant depuis l'intérieur de la classe|`self`|
    |Définition d'une méthode comme une fonction, `self` obligatoire comme premier paramètre|`def methode(self, paramètre): # bloc`|
    |Initialisation des attributs |dans la méthode spéciale `__init__`|
    |Accès à un attribut depuis l'intérieur de la classe|`self.attribut`|

    **Instanciation et manipulation d'un objet**

    On crée ou *instancie* un objet en utilisant le nom de la classe comme une fonction à laquelle on passe les valeurs par défaut des attributs. L'objet est créé et la méthode spéciale `__init__` est appelée pour initialiser les attributs.

    On manipule ensuite  les **attributs**  comme des variables et les **méthodes** comme des fonctions avec la notation pointée `objet.attribut` ou `objet.methode(paramètres)`. 
    
  

    |Action|Syntaxe|
    |-----|-----|
    |Instanciation/Création d'un objet|`objet = Maclasse(valeurs_attributs)`| 
    |Appel de méthode sur l'objet|`objet.methode(paramètres)`|
    |Accès aux attributs depuis l'extérieur de la classe|`objet.attribut`|


    > 💡  Si on veut respecter le  *principe d'encapsulation*, il ne faut pas accéder directement aux attributs mais le faire à travers des méthodes appelées `getter` en *lecture* et `setter` en *écriture*.
    
    *Définition d'une classe :*

    ~~~python
    import math

    class Point:
        """Classe de fabrication d'un point du plan"""
        
        def __init__(self, x, y):
            """Constructeur d'un point à partir de ses coordonnées"""
            self.x = x
            self.y = y
            
        def distance(self, autre):
            """Méthode qui renvoie la distance d'un point à un autre point"""
            return math.sqrt((self.x - autre.x) ** 2 + (self.y - autre.y) ** 2)
    ~~~
    
    *Création des objets :*

    ~~~python
    # code client
    >>> p1 = Point(10, -4)  # construction d'un premier point
    >>> p2 = Point(-2, 3)    # construction d'un second point
    ~~~

    L'affichage par défaut d'un objet  n'est pas explicite c'est pourquoi on peut vouloir définir une méthode spéciale `__str__` pour l'affichage qui sera appelée de façon simplifée avec `str(objet)` :

    ~~~python
    >>> p2
    <__main__.Point at 0x7f42b8f21a30>
    ~~~


    *Accès aux attributs :*

    ~~~python
    >>> p1.x
    10
    >>> p1.y
    -4
    ~~~



    *Appel de méthode :*

    ~~~python
    d12 = p1.distance(p2) # distance entre p1 et p2
    ~~~
